% !TEX root = menschen-halten.tex

\section{Alles, was Pflanzen liefern}
\label{food-plants}

Gehen wir über zur nächsten Säule einer artgerechten Ernährung. In der natürlichen Umgebung wächst und gedeiht so einiges, was der Mensch verwerten kann. Spätestens, als die Vorfahren des Menschen Feuer und Hitze nutzten, um Essen zu Kochen und es damit verdaulicher werden zu lassen, schienen die Möglichkeiten fast unbegrenzt. Heute ist die Vielfalt, die Sie im Supermarkt für Ihren Menschen kaufen können, schier endlos. Saftige Südfrüchte stehen direkt neben grünem Blattgemüse und erdigen Pilzen.
Kaum ein menschliches Kind dürfte ohne Eltern aufgewachsen sein, die ihm einbläuten: \guillemotright Iss dein Gemüse, das ist gesund\guillemotleft. Und praktisch jedes Kind dachte sich: \guillemotright Ich höre doch nicht auf meine Eltern, so weit kommt's noch\guillemotleft. Obst war da schon viel interessanter, vor allem aufgrund der reifen Süße, die die Zunge in begeisterter Ekstase tänzeln lässt. Warum eine Banane, wenn man auch fünf haben kann? Wie auch immer, pflanzliche Nahrung spaltet die Menschen. Die einen sagen, man soll nur Grünzeugs essen (hallo Veganer, ihr seid gemeint), die anderen ignorieren alles Pflanzliche komplett und erfreuen sich bester Gesundheit (hallo Carnivoren). 
Denkt man an Jäger und Sammler, hat man oft das Bild von Mammutjägern und Beerenpflückern im Kopf. Das kommt  nicht von ungefähr. Der Steinzeitmensch war Großwildjäger, aber sammelte auch alles, was ihm zwischen die Finger kam und essbar war. Wie viele wohl daran gestorben sind, als sie nach essbarem Pflanzenmaterial suchten, wissen wir nicht. Doch gerade grünblättrige Pflanzen, Beeren, seltener Obst und Pilze und noch viel seltener Samen waren stets in Reichweite energischer Sammler \footnote{Jagen und sammeln wurde bei indigenen Völkern vermutlich nach Fähigkeiten verteilt, nicht nach Geschlecht.} Räumen wir mit den Klischees auf und beschäftigen uns mit den Fakten.

\subsection*{Das Zappeln der Geschmacksknospen}

Die Geschmacksknospen der Zungen des Menschen nehmen vor allem süß, sauer, bitter, salzig und umami wahr (zu letzterem kommen wir später noch einmal). Der erste Geschmackssinn, süß, hat einen evolutionären Hintergrund. Nimmt der Mensch süße Nahrungsmittel zu sich, so schmecken sie intensiv und lecker. Die Zunge teilt ihm mit, mehr davon zu essen, weil in dem süßen Früchtchen eine Menge Energie in Form von Kohlenhydraten ist. 
Auch saure Lebensmittel sind für den Menschen wichtig. Der Mensch hat die Fähigkeit verloren, Vitamin C selbst zu erzeugen. Vitamin C ist eine essenzielle Säure, ohne die er Mangelerscheinungen entwickelt. In Kombination mit dem Geschmackssinn Süß liefern Früchte somit Energie und wichtige Nährstoffe. Deshalb isst der Mensch sie gerne. Diesen Umstand macht sich auch die Lebensmittelindustrie zunutze. Süßigkeiten oder Soßen, die sauer und süß gleichzeitig sind, versprechen einen gewissen Reiz.
Für die Halter, die einen weiblichen Menschen halten, ist dieser Fakt interessant: Süßkram den Steaks zu bevorzugen ist eine allgemein sichtbare Beobachtung. Woran das liegt, ist nicht klar. Die Geschmacksknospen könnten eine Rolle spielen, wahrscheinlicher ist eine unterschiedliche Prägung aufgrund genetischer Hintergründe, geprägt durch deren Ahnen (eventuell, weil Weibchen einen anderen Stoffwechsel haben und somit sich der Bedarf an Nährstoffen verschiebt?). Dieser Fakt passt zu der Beobachtung, dass Weibchen Kohlenhydrate, insbesondere unter Belastung, besser verwerten als Männchen. 

\subsection*{Gemüse aus dem Untertagebau}

Gemüse und Obst in ihrer heutigen Form sind Züchtungen zu verdanken. Das, was man heute auf dem Feld hat oder in den Läden zum Kaufen findet, hat es seit Anbeginn der menschlichen Zeitrechnung fast nicht gegeben. Wussten Sie, dass  Brokkoli, Blumenkohl und Romanesco spezielle Züchtungen sind, die aus derselben Pflanze hervorgehen und die alles andere als besonders bekömmlich war? Oder dass die Karotte fast nur aus unverzehrbaren Wurzeln bestand, bevor der Mensch sie anfing zu züchten? Mit der Globalisierung gibt es vieles an Obst und Gemüse in den Regalen, was der Mensch zuvor nur in fernen asiatischen Ländern oder in einem Gebirge in Afrika gefunden hätte. 

Obst ist gesund, aber neuere Züchtungen sind oft primär auf einen hohen Zuckergehalt getrimmt. Gerade Wildäpfel waren in ihrer ursprünglichen Form aufgrund ihrer Bitterkeit kaum verzehrbar und mussten erst verarbeitet werden. In Supermärkten werden mittlerweile dutzende verschiedene Apfelsorten verkauft, alle mit leicht anderem Geschmack, Konsistenz oder für einen anderen Zweck. Das auffälligste Merkmal ist jedoch ihre Süße, die im Sinn hat, den Käufer davon zu überzeugen, sie zu kaufen. So hält es sich mit vielen Obstsorten. Nur wenige Obstsorten lassen sich wirklich weit zurückverfolgen und entsprechen ihrem natürlichen Zustand. Das zeigt sich auch im Nährstoffgehalt jeder Form von Obst oder Gemüse. Ältere Kulturpflanzen waren auf das Gewicht gesehen signifikant nährstoffreicher und anders im Geschmack. Bitterer, saurer und weniger bekömmlich schien viele Obst- oder Gemüsesorten auszumachen, bis moderne Züchtungen sie ablösten. Dank moderner Agrikultur wurde zwar die Kaloriendichte auch vor allem von Obst in Höhe getrieben, die Nährstoffe haben sich stattdessen nicht vermehrt. Das ist nicht unbedingt schlecht. Obst ist noch immer oft eine Zuckerbombe, aber eine leckere und gesunde Alternative zu Milchschokolade, Keksen und Gummibärchen. 

Die scheinbare Einfachheit, Nahrung zu kaufen, anstatt sie in der Natur zu sammeln, bringt eine weitere Veränderung der Nahrungsgewohnheiten mit sich. Die Variation an pflanzlichem Essen in Jägern und Sammlern war enorm. Von Studien indigener Völker weiß man, dass sie teils über einhundert verschiedene Pflanzenarten sammelten und sie entweder direkt aßen oder zu Nahrung verarbeiteten. Im durchschnittlichen Warenkorb eines Menschen landen selten mehr als zehn verschiedene Obst- und Gemüsesorten.

Das ist allerdings beides weniger drastisch, als es klingt. Gemüse und Obst sind gesund und bleiben es auch, auch wenn die Pflanzen etwas weniger Nährstoffe haben oder ihre Variabilität eingeschränkt ist. Nicht umsonst stellen sie die zweite Säule der artgerechten Ernährung des Menschen dar. Geben Sie sie Ihrem Menschen in großen Mengen und Volumen. Sie sind der Füllstoff, der ihn sättigt und neben einem Haufen an Vitaminen, Mineralstoffen und Spurenelementen sekundäre Pflanzenstoffe liefert. Diese sind nicht deshalb gesund, weil sie dem Körper essenzielle Nährstoffe liefern. Nein, sie erzeugen eine Stressreaktion des Körpers und die Antwort des Körpers darauf ist es, die den Menschen artgerecht leben lässt.

\subsection*{Richtige Pflanzen essen}

Die wichtigste Regel hinsichtlich Pflanzen für Ihren Menschen lautet: richtige Pflanzen essen. Jede industrielle Form von Verarbeitung raubt den Pflanzen ihren ursprünglichen gesundheitlichen Nutzen. Kochen, dämpfen, garen oder ab und zu ein (selbstgemachter!) Smoothie sind in Ordnung, aber sobald die Fritteuse in den Einsatz kommt, der Entsafter oder spezielle Werkzeuge, nach deren Verarbeitung man nicht mehr auf die ursprüngliche Pflanze schließen kann, sind die Pflanzen stark verarbeitet und ihr gesundheitlicher Nutzen verschwindet eventuell. Ein Orangensaft ist schließlich keine Orange und ein Kartoffelchip ist keine Kartoffel. 
Industrielle Verarbeitung erkennt man ganz leicht. Wenn das Essen für Ihren Menschen ein Label mit Inhaltsstoffen trägt, sollte Ihr Mensch es vermutlich besser nicht essen. Außerdem sollten Sie Ihrem Menschen keine vorgefertigten Smoothies geben, auch wenn Ihr Mensch Sie mit Kulleraugen anbettelt. Sie enthalten nur noch wenige Bestandteile der ursprünglichen Frucht, vor allem Ballaststoffe fehlen (welche relevant sind). Auch die die Bananenmilch nicht, weil da ja Bananen drin seien. Nein. Ab und zu ein paar rohe und saisonale Früchte sind am besten geeignet, um den Körper vollständig auf die Rhythmen der Natur einzustellen. Kiloweise Dörrobst verfehlt auch das Ziel der großzügigen Aufnahme von Obst, weil sie kein reines Obst mehr sind, sondern sehr zuckerhaltig. Eine Faustregel lautet, dass der Teller Ihres Menschen alle Farben beinhalten soll. Wenn er grün, gelb, orange, rot, blau und lila beinhaltet, haben Sie alles abgedeckt. Bei den grünblättrigen Pflanzen dürfen es gern etwas mehr sein, sie sind besonders reichhaltig an Nährstoffen.

\subsection*{Richtiges Obst essen}

Von pflanzenbasierten Ernährungsweise können wir dennoch viel lernen. Die Studienlage weist stark darauf hin, dass Pflanzen einen wichtigen Bestandteil einer gesunden Ernährung leisten. An dieser Stelle bitten wir um Vorsicht. Wenn Menschen von einer westlichen Ernährungsweise auf eine vegetarische oder vegane Ernährung umsteigen, geht es ihnen aller Wahrscheinlichkeit nach besser. Sie fühlen sich fitter, vitaler, energiereicher. Dieser Zustand hängt allerdings nicht mit der Abwesenheit von Fleisch im Essen zusammen, sondern mit der Abwesenheit von stark verarbeiteten Lebensmitteln ohne Nährstoffe. Dazu fangen Menschen, die sich mit Ernährung auseinandersetzen, häufig gleichzeitig mit Sport und einem gesünderen Lebensstil an. Das sind Faktoren, die unabhängig vom Essen selbst und wichtiger Bestandteil eines artgerechten Lebens sind. 

\subsection*{Das Essen darf gern blubbern. Fermentation und ihre Anwendung.}

Was wir bisher von artgerechter Pflanzennahrung wissen, ähnelt dies verblüffend stark der sogenannten Paläo-Diät. Allerdings ist Paläo ist nur ein Marketing-Begriff für eine Ernährung unserer Vorfahren, der Steinzeit-Menschen. Paläo ist jedoch so unpräzise definiert ist, dass sich Paläo-Anhänger auf der ganzen Welt über die gegessenen Lebensmittel streiten, obwohl diese Diskussion unnötig ist. Am Ende zählen zwei Dinge. Schmeckt Ihrem Menschen sein Essen? Besteht es aus natürlichen Zutaten? In dieser Ernährungsweise bleibt meist ein Punkt unbeachtet: fermentierte Nahrung. Unter der Fermentation versteht man den Prozess, Nahrung, vor allem Obst und Gemüse in anderen Umgebung als der Luft auszusetzen mit dem Ziel, dass einige Bestandteile des Essens durch den Kontakt mit Bakterien, Pilzen, Hefen und Enzymen umgewandelt werden. 
Bekannte Produkte sind insbesondere Sauerkraut, Wein oder Bier. 
Häufig werden fermentierte Produkte beim Händler Ihres Vertrauens abgekocht, um deren Haltbarkeit zu erhöhen. Um dem industriellen Standard zu genügen und die falschen Ansiedlungen von Kleinstlebewesen zu vermeiden, existieren viele Regelungen, die die Produktion und Haltbarmachung von Lebensmitteln stark be- und einschränken. Während es früher noch das frische Sauerkraut beim Metzger gab, kann man fermentierte Lebensmittel zwar oft im Supermarkt kaufen, aber die Vorteile für den Körper mit den lebendigen Bakterien bleiben Ihrem Menschen so aus. 
Dabei sind die Vorteile frischer Fermente vielfältig. Zum einen sorgt die Fermentation dafür, dass Antinährstoffe in Nahrungsmitteln verändert und abgebaut werden. Dadurch wird das Essen besser verdaulich, was insbesondere bei Getreide hilfreich sein kann. Gleichzeitig werden auch Nährstoffe erzeugt, die vorher nicht da waren. Die Bakterien, Pilze und Hefen, die der Mensch schluckt, haben zudem weitere Wirkungen, bei denen sich die Forschung erst in der Anfangsphase befindet und nach und nach klarer wird, wie großartig Fermente sind. Das Interesse des Menschen an einer gewöhnlich funktionierenden Verdauung ist hoch, wobei Fermente unterstützend wirken. Da der Mensch jedoch auf seinen Darm und eine positive Besiedlung dessen durch Bakterien angewiesen ist, entstehen hier weitere Vorzüge. Neben einer besseren Kontrolle des Hungers und der Gewichtskontrolle hat der Darm Auswirkungen auf den gesamten Gemütszustand Ihres Menschen. Schlussendlich ist es auch der Ort, an dem dafür gesorgt wird, dass nur die förderlichen Stoffe in den Körper und die schädigenden Stoffe ausgeleitet werden. Deshalb ist die Gesunderhaltung des Darms ein notwendiger Aspekt, den Sie bei der Haltung Ihres Menschen beachten sollten. 
Wer nach Rezepten sucht, wird in den Weiten des Internets fündig, denn jedes Obst oder Gemüse lässt sich mit einem Einmachglas und wenigen weiteren Zutaten mit geringem Aufwand fermentieren. 

\subsection*{Starrheit macht nicht starrk}

Während wir bereits in aller Ausführlichkeit erklärt haben, welche Art von Ernährung sich für den Menschen eignet, betrachten wir kurz die Gegenseite: Diäten. Dies sind spezialisierte Ernährungsweise, sinnbildlich für jede moderne Ernährungsweise stehend, die dem Menschen aufgezwungen wird. Sie sind starr, unflexibel, richtet sich nicht nach dem Essensgefühl des Menschen und ist vor allem ideologisch geprägt. Das Ziel ist nicht Gesundheit (auch wenn es manchmal als Grund für für Diäten vorgeschoben wird), sondern ihn von seiner tatsächlichen Gesundheit abzuhalten. 

\subsubsection*{Jede zu einseitige Ernährung ist ein Knieschuss}

Diäten sind in aller Munde. Tausende Videos auf YouTube, zig Blogs und Insta-Influencer beschäftigen sich damit und lassen ihr komplettes Leben um cleanes Essen und der perfekten Mahlzeit drehen. Man kann sich kaum auf soziale Medien wagen, ohne mit den neuesten Ausdünstungen kreativer Verkaufstricks bombardiert zu werden. Die Parole ist immer gleich: \textit{Mach meine Ernährung, kauf meine Produkte und du siehst so aus wie ich}.

Das lässt bei jedem verantwortungsvollen Halter mit mehr als einer Gehirnzelle Verstand nicht nur eine Augenbraue krümmen. Hoch und heilig wird erzählt, wie gesund eine spezielle Diät sei. Verkäufer machen Tabula Rasa mit dem Teller, beschränken die Produkte, die Ihr Mensch essen darf (oder soll) und ergänzen Nährstoffe durch Industrieprodukte, die sie zufälligerweise vertreiben. Der Kreis schließt sich und mir nichts, dir nichts landen vielleicht keine Pommes, Burger, Pizza, Donuts, Süßgebäck auf dem Teller, sondern die scheinbar gesunden Äquivalente aus der Fitnessindustrie. Verkäufer, die mir Weißes ticken als Ihr lokaler Drogendealer. 

Ist die temporäre Einschränkung der Lebensmittel umgesetzt, passiert Magisches. Welch Wunder, diese Menschen nehmen ab, fühlen sich so viel besser. Sie haben ein neues Lebensgefühl, nur durch den \textit{[zufällige Diät einfügen]}. Er ist ihr Retter, ihr Heilsbringer. Zack, so entstehen neue Religionen.

\subsubsection*{Beispiel-Promis sind keine
Vorbilder}

\begin{quote}
   \guillemetright Was ist denn mit [füge prominenten Influencer deiner Wahl ein]?! Der ist doch super gesund, und so athletisch! \emph{schmacht}\guillemetleft 
\end{quote}

Mal abgesehen davon, dass jemand in jungen Jahren gesund aussieht, heißt das noch lange nicht, dass jemand auch gesund isst. Mit der richtigen Essenskomposition, unterkalorischer Ernährung und Krafttraining kann
jeder mit ausreichend Motivation stark oder athletisch aussehen, vollkommen unabhängig von Tierprodukten. Sie dürfen jede Wette abschließen, dass professionelle Sportler eine durchgeplante Ernährung haben und regelmäßig Blutbilder bekommen, mit denen schnell klar wird, was individuell geht und was nicht.

Blöd nur, dass das 99,9\% der Diätenden nicht machen. Fast jeder Mensch scheut den Aufwand und die Mühe der periodischen Kontrolle des Körpers. Denn das ist nervig, zeitaufwendig und teuer. Scheinbare Vorbilder sind somit nicht repräsentativ für das Gros der Bevölkerung.

Bleibt folglich nur, dass Sie ihrem Menschen nach eigenem Gutdünken oder mit einer unpräzisen App einen Plan zurechtzubasteln. Aber seien wir ehrlich. Selbst das machen die wenigsten. Denn auch das ist zeitaufwendig und
unbequem.

Übrig bleiben die Menschen, die nur Positives im Sinn haben. Ich bin mir sicher, dass sich kaum ein Diätbegeisterter denkt: \guillemetright Heute fucke ich meinen Körper ab\guillemetleft. Nur ist es leider allzu oft das Ergebnis nach vielen Jahren der Hingabe, in denen die Mikronährstoffspeicher verarmen und ein körperliches Wrack zurückbleibt.

\subsubsection*{Lindy lässt grüßen}

Eine dauerhaft eingeschränkte Ernährung ohne wichtige, natürliche Bestandteile ist eine moderne Erfindung, die bislang keine dauerhafte Belastungsprobe überstanden hat. Jäger und Sammler, die menschlichen Vorfahren, haben sich von dem ernährt, was die Natur ihnen gebracht hat: Sie mussten Tiere jagen, Wurzeln ausbuddeln, Beeren sammeln, Obst von Bäumen pflücken und Fische fangen. Jäger und Sammler lebten für mehr als einhunderttausend Jahre ein artgerechtes Leben im Einklang mit ihrer Natur. Sie sind die Blaupause für den Menschen, wie er auch heute noch lebt. Weil der menschliche Körper recht träge ist und sich nur langsam an Neuerungen anpassen kann, hatte er noch keine Zeit, vollständig auf Pflanzen umzustellen. Anhand von indigenen Völkern, die praktisch immer gleich lebten, lässt sich heutzutage sehen, wie eine langfristig funktionierende Ernährungsweise auszusehen hat. Jetzt kommt der Clou: Indigene Völker hatten keine Industrieprodukte.

Diäten sind ein junger Trend. Sie hat nicht mehr als einhundert Jahre auf dem Buckel und Langzeitstudien von Diäten kommen zu ein und demselben Ergebnis: Die meisten können ihr Gewicht nicht halten, fallen in alte Muster zurück und nehmen zu, während sich die Stoffwechselgesundheit im Abfluss verabschiedet. Manche Einzelpersonen lieben die Askese, leben sie und lassen die Einschränkung einen neuen Teil ihres Lebens werden, Einbußen in der Gesundheit inklusive.
Aus diesem Grund ist nicht klar, ob eine dauerhafte und nicht nur periodische  Diät ohne Einschränkungen für die Allgemeinheit im Bereich des Möglichen ist. Und deshalb ist wichtig, jegliche Form von Pflanzen zu essen, mit etwas Vorsicht, nicht nur Pflanzen zu futtern.

\subsubsection*{Woher kommen die
Nährstoffe?}

Proteine  allein aus Pflanzen zu beziehen, ist nicht leicht. Insbesondere Hülsenfrüchte sind reich daran. Deren Konsum ist in geringer Menge vertretbar, eine hohe Dosis bringt jedoch eine Menge Antinährstoffe mit sich. Ebenso gestaltet es sich mit Getreideprodukten, die erst seit wenigen Jahrtausenden auf der Speisekarte des Menschen stehen und die nur in geringer Dosis gesund sind. Gerade bei Gluten hat sich gezeigt, dass es ein teuflischer Stoff ist und keiner problemlos hohe Mengen an Gluten verzehren kann.

Pflanzen verfügen leider auch nicht über alle Nährstoffe, manche sind in schlechter Bioverfügbarkeit vorhanden. 

Nährstoffe, welche in Fleisch wie auch Gemüse zu finden sind, unterscheiden sich zudem signifikant. Die Verfügbarkeit von Nährstoffen in tierischen Produkten ist um ein Vielfaches höher. Das heißt, dass von einer kleineren Menge ebensolcher Nährstoffe ein stärkerer Übergang in das Blut und schlussendlich das Gewebe zu erwarten ist. Der Verzehr von Leber ist hierfür ein wunderbares Beispiel. Leider hat bisher niemand einen ebenbürtigen Lieferanten von Vitamin A (ein hormonähnlich wirkendes Vitamin) produziert. Zink, Eisen, Kollagen, Glyzin, Vitamin B12 und mega 3- und Omega-6-Fettsäuren suchen Sie Ihrem Menschen besser im Fleisch.

\subsubsection*{Extreme, immer nur
Extreme}

Wenn eine einseitige Diät eines kann, dann ist es, einen Teil der menschlichen Ernährung auf den gesamten Rest zu projizieren und daraus ein Allheilmittel zu machen. Zwischen den gefühlt hunderttausend Fotoverrückten, die ihre Rezepte (und vor allem ihre Rezeptbücher) bewerben, den ebenso vielen Blogs, die dem Menschen ein ach so gesundes Leben versprechen, tummeln sich zudem ausreichend Verrückte, die keinen Schimmer von Wissenschaft haben. Darunter leiden vor allem diejenigen, die doch nur ein gesünderes Leben führen möchten. Viele haben leider wenig Ahnung davon und es ist auch leicht, mit gezielter Studienauswahl unbedarfte Leser zu täuschen. Wenn ich will, kann ich mir auch ein paar Studien cherrypicken und schreiben, warum Diäten so gesund ist. Aber genau so geht es nicht. Wer das durchführt, hat das große Ganze, die Meta-Ebene nicht verstanden.

\subsubsection*{The End}

Die Natur lässt sich nicht überlisten. Seit Anbeginn des Daseins sind Menschen darauf geprägt, sowohl Tiere zu jagen als auch Pflanzen zu pflücken und zu essen. Pflanzen sind ein ebenso wichtiger Bestandteil artgerechter Ernährung wie Fleisch, Pilze, Kräuter. Die Natur hat diese Kombination über die Jahrtausende erprobt und verfeinert. Ein gesunder Mittelweg, der Ihren Menschen natürlicher und artgerechter Leben lässt. Das hält den menschlichen Körper langfristig gesund, anstatt die Vorräte des Körpers zu leeren.